\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen III}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{3. Mai 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Taylorentwicklung}

  \begin{block}{Um den Entwicklungspunkt $x_0=0$}
\[
f(x)=f(0)+f'(0)x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+\frac{f'''(0)}{3!}x^3+\ldots+\frac{f^{(i)}(0)}{i!}x^i+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(0)}{j!}x^j
\]
$\Rightarrow$ MacLaurinreihe
\end{block}

  \begin{block}{Allgemeiner Entwicklungspunkt $x_0$}
\[
f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\ldots=\sum_{j=0}^\infty \frac{f^{(j)}(x_0)}{j!}(x-x_0)^j
\]
  \end{block}

  Damit kann eine Funktion auf einem Intervall (innerhalb des Konvergenzradius der Reihe, $|x-x_0|<\rho$, manchmal auch
  $|x-x_0|\le\rho$) mit Hilfe des Werts der Funktion und aller ihrer
  Ableitungen an einer Stelle $x_0$ ausgedr\"uckt werden. NB: An der Stelle $x_0$ muss die Funktion und {\em alle} ihre Ableitungen definiert sein!

  
  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anwendungen: Berechnung transzendentaler Funktionen, z.B. $\sin x$}
\vspace*{0.5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.75,yscale=0.75]
\clip (-4.5,-2.5) rectangle (8.2,2.5);
\draw[->] (-2.5,0) -- (8.0,0);
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5);

%\draw[thin,dashed] (-1.5708,-8) -- (-1.5708,9);
%\draw[thin,dashed] (1.5708,-8) -- (1.5708,9);

%\draw[thin,dashed,red] (-3.66519,-8) -- (-3.66519,4) node [right] {$-\frac{7\pi}{6}$} -- (-3.66519,9);
%\draw[thin,dashed,red] (-0.53599,-8) -- (-0.53599,4) node [left] {$-\frac{\pi}{6}$} -- (-0.53599,9);
%\draw[thin,dashed,red] ( 2.61799,-8) -- ( 2.61799,4) node [right] {$\frac{5\pi}{6}$} -- ( 2.61799,9);

  \foreach \x/\xtext in {  -3.14159/-\pi , -1.5708/-\frac{\pi}{2} , 1.5708/-\frac{\pi}{2} , 3.14159/\pi , 4.71239/\frac{3\pi}{2} }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south,above=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thick] plot[raw gnuplot,id=sin] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] sin(x)};
\only<1>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<2>{\draw[red,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3prime] function{ plot [-pi/2+0.2:pi/2-0.2][-1.1:1.1] x*(1 - x**2/6.)};}
\only<1>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin9] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1] x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 +x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2/362880.))))};}
\only<1>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin15] function{ plot [-pi-0.1:2.5*pi][-1.1:1.1]x*(1 + x**2*(-0.16666666666666666 + x**2*(0.008333333333333333 + x**2*(-0.0001984126984126984 + x**2*(2.7557319223985893e-6 + x**2*(-2.505210838544172e-8 + x**2*(1.6059043836821613e-10 - x**2/1.307674368e12))))))) };}
% Error of sin15 at x=pi 7.7*10e-7
\only<2>{\draw[ForestGreen,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3a] function{ plot [0.2:pi-0.2][-1.1:1.1] -0.2337006 + (1.570796 - 0.5*x)*x};}
\only<2>{\draw[blue,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3b] function{ plot [pi/2+0.2:1.5*pi-0.2][-1.1:1.1] -2.02612 + x*(3.934802 + (-1.570796 + 0.1666667*x)*x)};}
\only<2>{\draw[orange,thick] plot[raw gnuplot,id=sin3c] function{ plot [pi-0.2:2*pi-0.2][-1.1:1.1] 10.1033 + (-4.712389 + 0.5*x)*x};}
%\draw plot[raw gnuplot,id=sin3] function{ plot [pi/2+0.1:3*pi/2-0.1][-8:8] tan(x)};

%\draw[red] (-4.8,-0.57735) -- (4,-0.57735)  node [below=5pt] {$-\frac{1}{\sqrt{3}}$} -- (4.8,-0.57735);
%\filldraw[red] (-3.66519,-0.57735) ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (-0.53599,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);
%\filldraw[red] (2.61799,-0.57735)  ellipse (2pt and 4pt);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{3ex}
Zun\"achst die graphische Illustration, wie sich die MacLaurinreihe von $\sin x$ der wahren Funktion (in schwarz) ann\"ahert: ${\color{red}x-\frac{x^3}{3!}  }$,
${\color{ForestGreen}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^9}{9!}}$, ${\color{blue}x-\frac{x^3}{3!}+\ldots+\frac{x^{15}}{15!}}$. In der N\"aherung 15.\ Ordnung (Terme bis
$x^{15}$) betr\"agt der Fehler bei $x=\pi$ nur mehr $7.7\cdot10^{-7}$.\\[2ex]
\only<2>{Eine noch einfachere N\"aherung an die Funktion erreicht man, wenn man Taylorentwicklungen um verschiedene Entwicklungspunkte st\"uckelt: Gezeigt
sind Taylorentwicklungen 3. Ordnung um ${\color{red}x=0}$, ${\color{ForestGreen}x=\pi/2}$, ${\color{blue}x=\pi}$, ${\color{orange}x=3\pi/2}$. 
%F\"ur das praktische
%numerische Rechnen (wie rechnet der Computer $\sin x$ aus?!) werden meist noch raffiniertere Tricks und Techniken angewandt, aber wenn man sonst {\em nichts}
%wei{\ss}/hat, sind Taylorreihen ein guter Startpunkt.
}

\end{frame}


\begin{frame}{Wiederholung Potenzreihen}
  Die eben gezeigten Formel f\"ur die Taylor/MacLaurinentwicklung sind eine Vorschrift zur Bestimmung der Koeffizienten
  einer Potenzreihe, d.h., der $a_i$ in den Reihen
  \[a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\ldots=\sum_{n=0}^\infty a_nx^n\quad\text{ bzw. }\quad\sum_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n\]

{\small  \begin{enumerate}
    \item<2-> Die Potenzreihe $\sum_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n$ konvergiert an einer Stelle $x$, wenn
    \[\lim_{m\rightarrow\infty}\sum_{n=0}^m a_n(x-x_0)^n\]
    existiert.
    \item<3-> Die Reihe $\sum_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n$ konvergiert an einer Stelle $x$ {\em absolut}, wenn
    \[\sum_{n=0}^\infty \alert{|} a_n(x-x_0)^n\alert{|}\]
    konvergiert. Eine absolut konvergente Reihe ist immer konvergent, die Umkehrung trifft nicht notwendigerweise zu.
  \item<4-> Quotientenkriterium: Ist $a_n\ne 0$ und gilt f\"ur ein $x$, dass
    \[\lim_{n\rightarrow\infty}\left|\frac{a_{n+1}(x-x_0)^{n+1}}{a_n(x-x_0)^n}\right|=|x-x_0|\lim_{n\rightarrow\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|=q\]
    dann konvergiert die Potenzreihe absolut f\"ur $q<1$ und divergiert f\"ur $q>1$. Der Fall $q=1$ muss mit anderen Methoden untersucht werden.
\end{enumerate}}
  \end{frame}
  
\begin{frame}{Wiederholung Potenzreihen}
  Typischerweise konvergieren Potenzreihen absolut innerhalb eines Konvergenzradius $\rho$ um $x_0$, d.h.\ f\"ur alle $x$ mit
  $|x-x_0|<\rho$ oder $|x-x_0|\le\rho$. In pathologischen F\"allen ist $\rho=0$, es gibt aber Funktionen f\"ur die $\rho=\infty$, z.B. die Taylorentwicklungen von $e^x$, $\sin x$ und $\cos x$.\\[2ex]

  Innerhalb des Konvergenzbereichs k\"onnen Potenzreihen
  \begin{enumerate}
  \item gliedweise addiert / subtrahiert werden
  \item formal multipliziert / dividiert werden (analog der Multiplikation/Division zweier Polynome)
  \item gliedweise differenziert bzw. integriert werden.
  \item Eine Funktion $f$, die eine Taylorentwicklung in der Umgebung von $x=x_0$  und einen Konvergenzradius $\rho>0$
    besitzt hei{\ss}t {\em analytisch} (oder {\em regul\"ar}) an der Stelle $x=x_0$.
    \end{enumerate}

  
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Multiplikation zweier Potenzreihen}
Absolut konvergente Potenzreihen k\"onnen gliedweise multipliziert
werden (analog der Multiplikation zweier Polynome). 

\vspace{0.5cm}
In der Praxis ist nur eine gewisse Buchhaltung n\"otig, um einerseits unn\"otige Rechnungen
zu vermeiden und um andererseits keinen Term zu ``verlieren'' Beispiel:

{\small\renewcommand{\arraycolsep}{2pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \[
  \begin{split}e^x\,\sin x&=\\
    &\begin{array}{ccccccccccccccccc}
       \big(1&+&x&+&\frac{x^2}{2}&+&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^4}{24}&+\ldots&\big)
       \times
       \big(&x&-&\frac{x^3}{6}&+&\frac{x^5}{120}&+\ldots\big)\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
       \visible<2->{x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{2} & + & \frac{x^4}{6} & + & \frac{x^5}{24}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
       \visible<3->{  &   &     & - & \frac{x^3}{6} & - & \frac{x^4}{6} & - & \frac{x^5}{12}
         & +\ldots & & & & & & &\\[0.25ex]}
         &   &     &   &               &   &               & \visible<4->{+} &\visible<4->{ \frac{x^5}{120}}
         & \visible<4->{+\ldots} & & & & & & &\\[0.5ex]
       \cline{1-10}\\[0.25ex]
        \visible<5->{ x & + & x^2 & + & \frac{x^3}{3} & + & 0             & - & \frac{x^5}{30}
         & +\ldots & & & & & & &}
     \end{array}
\end{split}\]

\vfill

\visible<6->{Die resultierende Reihe ist f\"ur alle $x\in \mathbb{R}$ absolut konvergent.}}

  \end{frame}

\begin{frame}{Differentiation und Integration}

  {\small
 \begin{block}{Differentiation} Differenziert man die MacLaurinreihe von $\sin x$ gliedweise, so
erh\"alt man 
\begin{eqnarray*}
(\sin x)' & = & \left (x- \frac{x^3}{6} + \frac{x^5}{120} - \frac{x^7}{5040} \pm \ldots\right)'\\
          & = &  1- \frac{3x^2}{6} + \frac{5x^4}{120} - \frac{7x^6}{5040} \pm \ldots  \\
          & = &  1- \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{24} - \frac{x^6}{720} \pm \ldots \quad = \quad\alert{ \cos x}\\
\end{eqnarray*}
was Sie als die MacLaurinreihe der Cosinusfunktion erkennen sollten.
 \end{block}

 \begin{block}<2->{Integration}
   \[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=\int_0^x( 1+t+t^2+t^3+t^4+\ldots)dt=x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+\frac{x^4}{4}+\ldots \qquad\left|x\right|<1\]
Ebenso ist aber
\[\int_0^x\frac{1}{1-t}dt=-\ln(1-x)\]
(f\"ur $\left|x\right|<0$ k\"onnen wir den Betrag im Argument des Logarithmus weglassen), womit wir unschwer die Reihenentwicklung
\[\ln(1-x)=-x-\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}-\ldots \qquad\left|x\right|<1\]
gewinnen.
   \end{block}

}  
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Einsetzen''}
Es ist  $\sin(x^2)$ in eine MacLaurinreihe zu entwickeln. \visible<2->{Was wir kennen ist die Reihe f\"ur
$\sin x$. Wir setzen \spot<2>{$x^2=y$} und schreiben

\[\sin y= y-\frac{y^3}{6}+\frac{y^5}{120}-\frac{y^7}{5040}\pm\ldots\qquad\text{aus der Formelsammlung!}\]}

\visible<3->{und setzten \spot<3>{$y=x^2$} ein:

\[\sin (x^2)= (x^2)-\frac{(x^2)^3}{6}+\frac{(x^2)^5}{120}-\frac{(x^2)^7}{5040}\pm\ldots=
\visible<4->{x^2-\frac{x^6}{6}+\frac{x^{10}}{120}-\frac{x^{14}}{5040}\pm\ldots}\]}

\visible<5->{\ldots \alert{fertig!}}


\visible<6->{\vspace*{3ex}Unter Verwendung dieser Manipulationen k\"onnen Potenzreihen zum Darstellen von ``nicht-elementaren''
  Funktionen verwendet werden, z.B.
  \[\int e^{x^2}dx=?\]
  \[\int_0^x\underbrace{(1+(t^2)+(t^2)^2/2+(t^2)^3/3!+\ldots)}_{e^{x^2}}dt=x+x^3/3+x^5/(5\cdot2)+x^7/(7\cdot3!)\ldots\]}

\end{frame}



\begin{frame}{Verwenden von Potenzreihen zum L\"osen von DGLs}

  \[y''+p(x)y'+q(x)y=0\]

  Vorausgesetzt, es existieren die MacLaurinreihen f\"ur $p(x)=\sum_i p_i x^i$ und $q(x)=\sum_i q_i x^i$, dann
  liegt es nahe eine L\"osung der Form

  \[y=A_0+A_1x+A_2x^2+\ldots=\sum_iA_ix^i\]
  zu suchen.
  \end{frame}

\begin{frame}{Beispiele}

  \[\frac{dy}{dx}+y=0\]
  \[\frac{d^2y}{dx^2}-y=0\]
  \[\frac{d^2y}{dx^2}+y=0\qquad\Rightarrow\quad\text{\bfseries H\"U!}\]
  \end{frame}

\begin{frame}{``Jonglieren'' von Summationsindizes}

  {\small
    \begin{block}{Bsp.\ 1}
  \[\sum_{\alert{n=2}}^\infty a_nx^n = \quad\text{\color{blue}[mit $m=n-2\Leftrightarrow n=m+2$]}\quad \sum_{m=2\alert{-2}}^\infty a_{\alert{m+2}}x^{\alert{m+2}}\]
  \[=\sum_{m=0}^{\infty}a_{m+2}x^{m+2}\Leftrightarrow\sum_{n=0}^{\infty}a_{n+2}x^{n+2}\]
    \end{block}
    \begin{block}<2->{Bsp.\ 2}
      Die Reihe $\sum_{\alert{n=2}}^\infty(n+2)(n+1)a_n x^{\alert{n-2}}$ soll in Potenzen von $x^n$ statt $x^{n-2}$ geschrieben werden: Mit der 'Substitution' aus Bsp.\ 1 folgt sofort
      \[\Rightarrow\sum_{m=2\alert{-2}}^\infty(\alert{m+2}+2)(\alert{m+2}+1)a_{\alert{m+2}} x^{\alert{m+2}-2}=\sum_{n=0}^\infty(n+4)(n+3)a_{n+2}x^n\]
      NB: Das Symbol f\"ur den Z\"ahlindex (m oder n) ist v\"ollig gleich!
    \end{block}
    \begin{block}<3->{Bsp.\ 3}
      Der Ausdruck $\alert{x^2}\sum_{n=0}^\infty(n+r)a_nx^{\alert{n+r-1}}$ soll so umgeschrieben, dass die Potenz die Form $x^{\color{blue}n+r}$ hat:
      \[\Rightarrow \sum_{n=0}^\infty(n+r)a_nx^{n+r+1}=\sum_{m=1}^\infty(m+r-1)a_{m-1}x^{m+r}\Leftrightarrow\sum_{n=1}^\infty(n+r-1)a_{n-1}x^{n+r}\]
      unter Verwendung von $m=n+1$ bzw.\ $n=m-1$ im 2.\ Schritt.
      \end{block}
    
    }
  \end{frame}

\begin{frame}{Weitere Beispiele via Manipulation der Indizes}
  \[\frac{d^2y}{dx^2}-y=0=\]

  \vspace*{2ex}
  \[y''=x\,y\quad\text{(Airy DGL)}\]
\end{frame}

\begin{frame}{Achtung: kann schief gehen \ldots}

  \[x^3y''+y=0\]
  Mit dem \"ublichen Ansatz $y=\sum_{k=0}^\infty A_kx^k$ erhalten wir
  \[\sum_{k=0}^\infty k(k-1)A_kx^{k+1}+\sum_{k=0}^\infty A_kx^k=0\]
  \[\sum_{k=1}^\infty (k-1)(k-2)A_{k-1}x^k+\sum_{k=0}^\infty A_kx^k=0\]
  \[A_0+\sum_{k=1}^\infty \alert{[(k-1)(k-2)A_{k-1}+ A_k]}x^k=0\]
  \[\Rightarrow A_0=0\qquad A_k=-(k-1)(k-2)A_{k-1}\quad k=1,2,\ldots\]
  \[\alert{\Rightarrow} A_k=0 \text{ f\"ur alle } k \]

  \vspace*{3ex}Das bedeutet nicht, dass es keine L\"osung der DGL gibt, sondern nur, dass es keine nichttriviale L\"osung gibt, die bei $x=0$ analytisch/regul\"ar ist.
  \end{frame}

\begin{frame}{DGLs 2.\ Ordnung und singul\"are Punkte}

  \begin{itemize}
  \item H\"atten wir die DGL des vorigen Beispiels in der Form $y''+y/x^3=0$ geschrieben, so w\"are es von Anfang an offensichtlich, dass eine L\"osung durch
    Reihenentwicklung um $x=0$ auf wackeligen Beinen steht.
  \item<2-> Betrachten wir das etwas allgemeiner:
    \begin{multline*}p(x)y''+q(x)y'+r(x)y=0\quad\Leftrightarrow\quad y''+\frac{q(x)}{p(x)}y'+\frac{r(x)}{p(x)}y=0\\
      \Leftrightarrow y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=0\end{multline*}
    \item<3-> In vielen wichtigen F\"aellen sind $p(x)$, $q(x)$ und $r(x)$ Polynome, die folgenden \"Uberlegungen gelten aber im Prinzip allgemein.
    \item<4-> Eine Reihenentwicklung (mit Potenzreihen) ist immer an den Entwicklungspunkt $x=x_0$ gekoppelt (wenngleich oft der Spezialfall $x_0=0$ von Interesse sein wird).
    \item<5-> Ein Punkt $x_0$ an dem (in dessen Umgebung)
      \begin{itemize}
      \item $a_1(x)$, $a_2(x)$ analytisch/regul\"ar sind, ist ein \alert{regul\"arer} Punkt der DGL,\\[1ex]
      \item andernfalls ist es ein \alert{singul\"arer} Punkt.\\[1ex]
      \item Sind in letzterem Fall $(x-x_0)a_1(x)$ und $(x-x_0)^2a_2(x)$
        um $x=x_0$ analytisch/regul\"ar, dann spricht man von einem \alert{regul\"arem, singul\"arem Punkt}\\[1ex]
        \item andernfalls von einem \alert{irregul\"arem} singul\"arem Punkt
        
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wichtige DGLs 2.\ Ordnung}

  Manche lineare Differentialgleichungen 2.\ Ordnung kommen in
  diversen naturwissenschaftlichen Anwendungen vor, und haben daher
  eigene Namen.

  \begin{block}{Einige Beispiele}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{lp{1cm}l}
          Legendre & & $(1-x^2)y''-2xy'+l(l+1)y=0$\\[1ex]
          Hermite & & $y''-2xy'+2ny=0$ \\[1ex]
          Laguerre & & $xy''+(1-x)y'+ny=0$ \\[1ex]
          Bessel & & $x^2y''+xy'+(x^2-n^2)y=0$
          \end{tabular}
    \end{center}

    \vspace*{1ex}Dies sind alles Speziallf\"alle von
    \begin{center}
      \vspace*{-2ex}
      \[(1+R_Mx^M)y''+\frac{1}{x}(P_0+P_Mx^M)y'+\frac{1}{x^2}(Q_0+Q_Mx^M)y=0\]
    \end{center}
    wobei $M$ eine nat\"urliche Zahl (oder gleich Null) ist. ($M=0$, $P_0=Q_0=0$ $\Rightarrow$ Eulersche DGL)
     \end{block}



  \vspace*{1ex}Die L\"osungen lassen sich nicht mit Hilfe des ``bekannten
  Funktionenvorrats'' anschreiben, wir brauchen
  Reihenentwicklungen. Die so gewonnenen Funktionen werden als {\em
    spezielle Funktionen} bezeichnet, und sind nach der jeweiligen DGL
  benannt, also z.B.\ Bessel Funktionen l\"osen die Besselsche DGL
  usw.\\[2ex]

  NB: Spezielle Funktionen k\"onnen auch auf andere Wege ``eingef\"uhrt''
  werden (z.B.\ Legendre Polynome in der Elektrostatik)

  
  \end{frame}

\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


